\documentclass{beamer}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{multimedia}

\definecolor{Magenta}{cmyk}{0.6,1,0,0}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0, 0.0, 0.55}

\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{whale}

\lstset{basicstyle=\ttfamily,breaklines=true}
\lstset{columns=flexible}
\lstset{keepspaces=true}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\begin{document}

\selectlanguage{brazil}
\title[ROS Aula 01]{Aula 1 - R.O.S. O sistema operacional para robôs}
\author{Leonardo C. Neves}

\begin{frame}[plain, noframenumbering]
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}[plain, noframenumbering]
  \frametitle{Agenda}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{O que é ROS?}

\subsection{Desafios da robótica}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Desafios da robótica}
  \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.45]{images/complex.jpg}
  \\
  \LARGE \textbf{Integrar é complexo!!!}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Desafios da robótica}
  \LARGE {E uma solução seria uma plataforma estruturada que oferecesse:}
  \Large
	\begin{itemize}
    \item[•] Comunicação estruturada de todas as partes do sistema;
    \item[•] Funções características de robótica;
    \item[•] Eliminar as barreiras de Linguagens de Programação;
    \item[•] Ferramentas de diagnóstico;
    \item[•] Ferramentas de simulação avançadas.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{O que é ROS?}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{O que é ROS?}
  \LARGE \textbf{\color{darkblue}{R}}obot \textbf{\color{darkblue}{O}}perating \textbf{\color{darkblue}{S}}ystem
  \Large
	\begin{itemize}
    \item[•] Lançado em 2008 pela Willow Garage e mantido hoje pela OSRF (Open Source Robotics Foundation);
    \item[•] \emph{Framework} que auxilia na escrita de softwares para robôs;
    \item[•] Coleção de ferramentas, bibliotecas e convenções com o objetivo de simplificar a criação de programas para tarefas complexas e robustas em robôs independente da plataforma.
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{História}
\begin{frame}
  \frametitle{História}
  \begin{columns}
    \column{\dimexpr\paperwidth-10pt}
    \begin{tabular}{c c c c}
      \includegraphics[scale=0.2]{images/turtle.png} &
      \includegraphics[scale=0.2]{images/cturtle_ros.jpg} &
      \includegraphics[scale=0.5]{images/diamondback_ros.jpg} &
      \includegraphics[scale=0.4]{images/electricemys_ros.png} \\
      03/2010 & 08/2010 & 03/2011 & 08/2011 \\
      & & & \\
      \includegraphics[scale=0.4]{images/fuerte_ros.jpg} &
      \includegraphics[scale=0.1]{images/groovy_ros.jpg} &
      \includegraphics[scale=0.08]{images/hydromedusa_ros.jpg} &
      \includegraphics[scale=1.1]{images/indigoigloo_ros.png} \\
      04/2013 & 12/2012 & 09/2013 & 07/2014
    \end{tabular}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{História}
  \centering
  \begin{tabular}{c c c c}
    \includegraphics[scale=0.138]{images/jade_ros.jpg}&
    \includegraphics[scale=0.0345]{images/kinetic.png}&
    \includegraphics[scale=0.022]{images/lunar.png} &
    \includegraphics[scale=0.06]{images/melodic.jpg} \\
    05/2015 & 05/2016 & 05/2017 & 05/2018 \\
    & & & \\
    \includegraphics[scale=0.09]{images/noetic.png} \\
    05/2020
  \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{História}
  \begin{figure}
  \centering
  \huge ROS - 5 years \\
  \normalsize \url{https://www.youtube.com/watch?v=PGaXiLZD2KQ}\\ \\


  \huge ROS - 8 years \\
  \normalsize \url{https://vimeo.com/146183095}\\ \\


  \huge ROS - 10 years \\
  \normalsize \url{https://vimeo.com/245826128}
  \end{figure}
\end{frame}


\section{Como funciona?}
\subsection{Estrutura}
\begin{frame}
  \frametitle{Como funciona o ROS? - Estrutura}
  \begin{itemize}
    \item[•] Organizado através de \emph{stacks} e \emph{packages};
    \item[•] Um \emph{stack} possui diversos \emph{packages};
    \item[•] Um \emph{package} possui um, ou vários, \emph{node}. \emph{Nodes} são processos em execução no computador. Eles contem as ações e processamentos de entrada e saída no robô;
    \item[•] A comunicação entre os \emph{nodes} é feita através de \emph{messages};
    \item[•] As \emph{messages} são transportadas no ROS através de \emph{topics};
    \item[•] Os \emph{nodes} podem emitir(\emph{publisher}) ou receber(\emph{subscriber}) \emph{messages};
    \item[•] Todo o sistema é controlado por um \emph{node} chamado de \emph{master}.
  \end{itemize}
  \vspace{1cm}
  \scriptsize \raggedleft{Informações retiradas de \url{http://wiki.ros.org/ROS/Tutorials}.}
\end{frame}

\subsection{Publisher e Subscriber}
\begin{frame}
  \frametitle{Como funciona o ROS? - Publisher e Subscriber}
  \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.20]{images/rqt_graph.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Como funciona o ROS? - Publisher e Subscriber}
  \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.30]{images/rqt_graph2.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\section{Mãos a obra}
\subsection{Sistema Operacional}
\begin{frame}
  \frametitle{Sistemas Operacionais}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
       \begin{tabular}{c}
          \includegraphics[scale=0.15]{images/ubuntu.png} \\
          versão 16.04 LTS -> ROS Kinetic
       \end{tabular}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
        Outros OS (Experimental):
        \begin{itemize}
          \item[•] OS X (Homebrew);
          \item[•] Arch Linux;
          \item[•] Android (NDK);
          \item[•] Debian Wheezy;
          \item[•] OpenEmbedded/Yocto.
        \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

% \begin{frame}[fragile]
%   \frametitle{Instalando}
%   Adicionar o repositório do ROS à lista do Ubuntu.
%   \begin{lstlisting}[language=bash]
%   $ sudo sh -c 'echo "deb http://packages.ros.org/ros/ubuntu $(lsb_release -sc) main" > /etc/apt/sources.list.d/ros-latest.list'
%   \end{lstlisting}
% \end{frame}

% \begin{frame}[fragile]
%   \frametitle{Instalando}
%   Adicionar a chave de autorização de instalação.
%   \begin{lstlisting}[language=bash]
%   $ sudo apt-key adv --keyserver hkp://pool.sks-keyservers.net:80 --recv-key 0xB01FA116
%   \end{lstlisting}
% \end{frame}

% \begin{frame}[fragile]
%   \frametitle{Instalando}
%   Atualizando o indice de pacotes do Ubuntu.
%   \begin{lstlisting}[language=bash]
%   $ sudo apt-get update
%   \end{lstlisting}
% \end{frame}

% \begin{frame}[fragile]
%   \frametitle{Instalando}
%   Instalando a versão completa do ROS Indigo
%   \begin{lstlisting}[language=bash]
%   $ sudo apt-get install ros-indigo-desktop-full
%   \end{lstlisting}
% \end{frame}

% \begin{frame}[fragile]
%   \frametitle{Instalando}
%   Inicializando as dependências do ROS.
%   \begin{lstlisting}[language=bash]
%   $ sudo rosdep init
%   $ rosdep update
%   \end{lstlisting}
% \end{frame}

% \begin{frame}[fragile]
%   \frametitle{Instalando}
%   Configurando o ambiente do linux para reconhecer o ROS na linha de comando.
%   \begin{lstlisting}[language=bash]
%   $ echo "source /opt/ros/indigo/setup.bash" >> ~/.bashrc
%   $ source ~/.bashrc
%   \end{lstlisting}
% \end{frame}

% \begin{frame}[fragile]
%   \frametitle{Instalando}
%   Instalando ferramentas adicionais, necessárias para trabalhar na linha de comando com ROS.
%   \begin{lstlisting}[language=bash]
%   $ sudo apt-get install python-rosinstall
%   \end{lstlisting}
% \end{frame}

% \subsection{Configurando o workspace do ROS}
% \begin{frame}[fragile]
%   \frametitle{Criando um \emph{workspace}}
%   \begin{lstlisting}[language=bash]
%   $ mkdir -p ~/catkin_ws/src
%   $ cd ~/catkin_ws/src
%   $ catkin_init_workspace
%   $ cd ~/catkin_ws/
%   $ catkin_make
%   \end{lstlisting}
% \end{frame}

% \begin{frame}[fragile]
%   \frametitle{Criando um \emph{workspace}}
%   Configurando o ambiente do linux para reconhecer o \emph{workspace} em linha de comando.
%   \begin{lstlisting}[language=bash]
%   $ echo "source ~/catkin_ws/devel/setup.bash" >> ~/.bashrc
%   $ source ~/.bashrc
%   \end{lstlisting}
% \end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Configurando a máquina virtual}
\begin{itemize}
    \item[•]Para prosseguir, vamos utilizar uma máquina virtual para conseguirmos trabalhar com o ROS no Linux.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Configurando a máquina virtual}
\begin{itemize}
    \item[•]Vamos abrir a máquina virtual!
\end{itemize}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.40]{images/vm0.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Configurando a máquina virtual}
\begin{itemize}
    \item[•]Com a VirtualBox aberta, vamos clicar em \emph{Machine->Add...}, selecionar o arquivo .vbox da pasta ros e clicar em \emph{Open}
\end{itemize}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.34]{images/vm1.jpeg}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Configurando a máquina virtual}
\begin{itemize}
    \item[•]Agora já teremos o Linux rodando na máquina virtual, já podemos prosseguir!
\end{itemize}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{images/vm2.jpeg}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Configurando a máquina virtual}
\begin{itemize}
    \item[•]Feito isso, a máquina virtual está criada! Agora vamos clicar em \emph{Start}\\
    \item[•]\emph{Login:}  ros    \emph{Password:}  123456
\end{itemize}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.22]{images/vm8.jpeg}
\end{figure}
\end{frame}

% #################################3

\subsection{Configurando o workspace do ROS}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Criando um \emph{workspace}}
  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ mkdir -p ~/catkin_ws/src
  $ cd ~/catkin_ws/src
  $ catkin_init_workspace
  $ cd ~/catkin_ws/
  $ catkin_make
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Criando um \emph{workspace}}
  Configurando o ambiente do linux para reconhecer o \emph{workspace} em linha de comando.
  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ echo "source ~/catkin_ws/devel/setup.bash" >> ~/.bashrc
  $ source ~/.bashrc
  \end{lstlisting}
\end{frame}


% ###############################333

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Navegando pelo \emph{workspace}}
  Conferindo a configuração.
  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ echo $ROS_PACKAGE_PATH
  \end{lstlisting}
  A saída deve ser:
  \begin{lstlisting}[language=bash]
  /home/youruser/catkin_ws/src:/opt/ros/kinetic/share:/opt/ros/kinetic/stacks
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Criando e navegando em um package}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Primeiro \emph{package}}
  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ cd ~/catkin_ws/src
  $ catkin_create_pkg ros_workshop std_msgs rospy roscpp
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Compilando um \emph{package}}
  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ cd ..
  $ catkin_make
  \end{lstlisting}
\end{frame}

% CMAKE



\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Acessando seu \emph{package}}
  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ roscd ros_workshop
  $ ls
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Criando publishers e subscribers}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Criando um \emph{publisher} em Python}
  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ mkdir scripts
  $ cd scripts
  $ gedit talker.py
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Criando um \emph{publisher} em Python}
  \tiny
  \begin{lstlisting}[language=C]
  #!/usr/bin/env python
  import rospy
  from std_msgs.msg import String

  def talker():
      pub = rospy.Publisher('chatter', String, queue_size=10)
      rospy.init_node('talker', anonymous=True)
      rate = rospy.Rate(10) # 10hz
      while not rospy.is_shutdown():
          hello_str = "hello world %s" % rospy.get_time()
          rospy.loginfo(hello_str)
          pub.publish(hello_str)
          rate.sleep()

  if __name__ == '__main__':
      try:
          talker()
      except rospy.ROSInterruptException:
          pass
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Executando \texttt{talker.py}}
  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ chmod +x talker.py
  \end{lstlisting}
  Em um terminal execute:
  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ roscore
  \end{lstlisting}
  Em um segundo terminal execute:
  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ rosrun ros_workshop talker.py
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Vamos agora ver o tópico criado}
  \begin{itemize}
  \item[•]O comando \texttt{rostopic list} lista os tópicos que estão publicando informação de um Nó.
  \end{itemize}
  Para podermos analisar o tópico que acabamos de criar, em outro terminal rode o comando a seguir:
  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ rostopic list
  \end{lstlisting}
    Para ver a informação puplicada pelo Nó:
  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ rostopic echo /chatter
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Criando um \emph{subscriber} em Python}
  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ cd ~/catkin_ws/src/ros_workshop
  $ cd scripts
  $ gedit listener.py
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Criando um \emph{subscriber} em Python}
  \tiny
  \begin{lstlisting}[language=C]
  #!/usr/bin/env python
  import rospy
  from std_msgs.msg import String

  def callback(data):
      rospy.loginfo(rospy.get_caller_id() + "I heard %s", data.data)

  def listener():
      rospy.init_node('listener', anonymous=True)
      rospy.Subscriber("chatter", String, callback)
      rospy.spin()

  if __name__ == '__main__':
      listener()
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Executando \texttt{listener.py}}
  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ chmod +x listener.py
  \end{lstlisting}
  Em um segundo terminal execute:
  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ rosrun ros_workshop listener.py
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Atividade}
  Vamos agora controlar um ''robô'' em forma de tartaruga no simulador!
  \begin{itemize}
    \item[•]Vamos dar ctrl + c nos terminais abertos...
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Atividade}
  O simulador turtlesim node! \\

  Em um terminal execute:
  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ roscore
  \end{lstlisting}
  Em outro terminal execute:
  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ rosrun turtlesim turtlesim_node
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Criando um \emph{publisher} para controlar a tartaruga!}
  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ cd ~/catkin_ws/src/ros_workshop
  $ cd scripts
  $ gedit turtle_circle.py
  $ chmod +x turtle_circle.py
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Criando um \emph{publisher} para controlar a tartaruga!}
  \tiny
  \begin{lstlisting}[language=C]
  #!/usr/bin/env python
  import rospy
  from geometry_msgs.msg import Twist

  def turtle_circle():
      pub = rospy.Publisher('/turtle1/cmd_vel', Twist, queue_size=10)
      rospy.init_node('turtle_circle', anonymous=True)
      rate = rospy.Rate(10) # 10hz
      vel = Twist()
      while not rospy.is_shutdown():
          vel.linear.x = 0.5
          vel.angular.z = 0.2
          pub.publish(vel)
          rate.sleep()

  if __name__ == '__main__':
      try:
          turtle_circle()
      except rospy.ROSInterruptException:
          pass
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Atividade}
  Em outro terminal execute:
  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ rosrun ros_workshop turtle_circle.py
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Atividade}
Observe a tartaruga, ela deverá estar andando em circulo!
\begin{itemize}
    \item[•]Com a versatilidade do ROS o mesmo código feito para a tartaruga, com algumas modificações, pode controlar um robô real, como os demonstrados nos vídeos, mudando apenas o nome do tópico!
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Atividade}
  Vamos agora observar como o ROS está lidando com os nós! \\
  Com a tartaruga ainda andando em círculos, em um terminal rode:
  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ rosrun rqt_graph rqt_graph
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Exercícios}
  \begin{figure}
  \centering
  \huge Atividades \\
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Exercícios}
\begin{itemize}
    \item[•]Fazer um publisher para o robô andar para frente por 6 segundos e depois parar.
    \item[•]Fazer um publisher para o robô andar para frente por 6 segundos e andar em círculo por 10 segundos.
    \item[•]Fazer um código para receber a posição do robô.
    \item[•]Fazer um código para o robô andar 7 metros para frente. (Publisher + Subscriber)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Referências}
  \centering

  {\huge OBRIGADO!!!}
  \bigbreak
  \bigbreak
  \bigbreak
  Todas as informações e exemplos retirados do site oficial do ROS.
  \bigbreak
  \centering
  \url {http://wiki.ros.org/ROS/Tutorials}
\end{frame}
\end{document}
